\clearpage
\section{Введение}

Для большинства генов высших эукариот характерна мозаичная структура, в составе которой выделяют кодирующие участки экзоны и некодирующие - интроны.
В процессе созревания транскрипта интроны, как правило, вырезаются сплайсингом, и из ядра выходят мРНК, лишенные интронных последовательностей.
Однако альтернативный сплайсинг позволяет получать несколько различных зрелых мРНК из одной пре-мРНК, что значительно расширяет протеом без увеличения числа генов.

Особый интерес представляют транскрипты, сохраняющие интрон (intron retention (IR)): в таких первичных транскриптах интрон, обычно несущий преждевременный стоп-кодон, остается невырезанным, образуя устойчивую вторичную структуру, которая препятствует распознаванию факторами нонсенс-опосредованного распада (NMD) и впоследствии обеспечивает синтез укороченного, но функционально значимого белка~\cite{Mamon2019}.

Однако, несмотря на наличие специфического механизма, среди различных групп, эволюционно далеких друг от друга, описаны случаи существования транскриптов с сохраненным интроном.
Отдельно можно выделить модельный объект \textit{Drosophila melanogaster} и человека, для которых известно семейство генов \textit{Nxf} (nuclear export factor), в котором нас заинтересовал ген \textit{Nxf1}.
Данный ген кодирует белок, являющийся основным транспортером мРНК из ядра в цитоплазму.

У гена \textit{Nxf1} (nuclear export factor 1), кодирующего основной транспортер мРНК из ядра в цитоплазму, существует так называемая ``консервативная кассета``, которая включает два коротких экзона (110 и 37 нуклеотидов в каноническом варианте) и ``кассетный`` интрон между ними.
Названия сформулированы нашей научной группой.
Эта структура сохраняется также и у представителей других филогенетических групп: благодаря образованию специфической вторичной структуры или наличию в последовательности интрона специфических последовательностей, например конститутивного транспортного элемента (CTE), транскрипт, содержащий преждевременный стоп-кодон, избегает NMD и кодирует укороченную форму белка.

Анализ подобных транскриптов показал, что консервативные элементы ``кассеты`` \textit{Nxf1} специфичны для разных клад организмов, а интрон-содержащие транскрипты формируют уникальные вторичные структуры, что подчеркивает эволюционную и функциональную значимость интронов.

Научная новизна работы заключается в сравнительном анализе структуры гена \textit{Nxf1} у представителей различных филогенетических групп, данных по которым ранее не было, с целью выявления закономерностей эволюции нуклеотидной и белковой последовательности гена \textit{Nxf1}.
В бакалаврской работе было показано, что ``консервативная кассета`` сохраняет свойства внутри артропод, особенно внутри семейства Drosophilidae, однако вопрос о степени консервативности и специфике структурных элементов у более широкого круга организмов остается открытым.
Помимо сравнительного анализа последовательностей, важной частью исследования является построение вторичных структур интрон-содержащих транскриптов и выявление консервативных мотивов внутри интрона, способствующих его сохранению и избеганию нонсенс-опосредованного распада.


\subsection{Цель работы}

Изучить структуру гена \textit{Nxf1} у представителей разных филогенетических групп животных для выявления эволюционных закономерностей и особенностей ``кассетной`` структуры, а также проанализировать вторичные структуры интрон-содержащих транскриптов.


\subsection{Задачи}

\begin{enumerate}[left=\parindent]
  \item Найти нуклеотидные и аминокислотные последовательности гена \textit{Nxf1} у различных групп животных.
  \item Произвести поиск ``консервативной каасеты`` в нуклеотидной последовательности гена у найденных организмов.
  \item Выполнить анализ структуры, сравнить полученные последовательности между собой.
  \item Выявить и охарактеризовать консервативные участки ``кассетного`` интрона и прилегающих экзонов у видов из исследуемых таксонов.
  \item Провести анализ вторичной структуры интрон-содержащих транскриптов и оценить консервативные мотивы внутри интрона, потенциально способствующие его сохранению.
\end{enumerate}
